\sloppy
\chapter{PENDAHULUAN}
\section{Latar Belakang}
Tekonologi merupakan pencapaian yang sangat luar biasa, dalam semua bidang tanpa terkecuali, seperti dalam halnya perekonomian, elektronika, \textit{automation system}, dan juga sistem kecerdasan buatan atau biasa disebut dengan AI (\textit{Artificial Intellegent}) \cite{russell2016artificial}. Banyak juga alat atau perangkat yang telah dibuat maupun diedarkan dipasaran sekarang ini \cite{li2017artificial}. Teknologi yang ditawarkan pun cukup canggih dan berkualiatas. Teknologi yang sangat berkembang pesat ini pun dapat menghasilkan suatu keamanan dan kemudahan dalam kehidupan sehari hari \cite{copeland2015artificial}, \cite{pane2018qualitative}.

Laboratorium IRC merupakan tempat pengembangan informasi dan penelitian bagi mahasiswa Teknik Informatika Politeknik Pos Indonesia. Masalah yang kerap sering terjadi adalah pengunaan ruangan laboratorium. Kurangnya keamanan kunci yang menjadi salah satu faktor pemakaian ruangan laboratorium IRC, dimana ketika ingin memakai atau masuk laboratorium, kunci sering sekali lupa dibawa oleh siapa dan diserahkan kepada siapa.

% \textit{Smart Home} atau Rumah cerdas dapat diartikan sebagai perangkat yang memiliki sistem otomatisasi sangat canggih untuk mengendalikan lampu dan suhu, perangkat multi media untuk memantau dan menghidupkan sistem keamanan yang terhubung dengan pintu atau jendela dan beberapa fungsi yang lainnya \cite{kurnianto2017penerapan}, \cite{pane2018qualitative}.

Keamanan adalah hal penting dalam kehidupan sekarang ini. Keamanan merupakan salah satu bentuk dari kenyamanan dan ketenangan bagi setiap orang \cite{sofyan2017sistem}, sehingga dapat menjalankan kegiatan ataupun rutinitas sehari - hari tanpa ada gangguan \cite{kurniawan2018internet}. Keamanan dapat dimulai dari hal sederhana, seperti keamanan rumah dan keluarga. Rasa aman ketika seseorang akan dapat menimbulkan rasa nyaman ketika didalamnya. Rumah menjadi tempat berlindung bagi setiap anggota keluarganya yang ada \cite{mubarok2018sistem}. Kunci rumah adalah salah satu pemegang peranan penting dalam keamanan rumah. Sistem keamanan rumah yang kurang baik dapat mengakibatkan rumah menjadi sasaran pencurian dan tindak kejahatan \cite{ramadhan2016rancang}. Maka dari itu, keamanan rumah sangat dibutuhkan.

Sistem keamanan pada rumah saat ini kebanyakan menggunakan keamanan manual berupa kunci ataupun gembok \cite{fattah2015rancang}. Pemilik rumah ataupun penghuni rumah sering kali lupa mengunci pintu. Beberapa pemilik ataupun penghuni rumah meletakkan kunci di sekitar rumah, seperti dibawah rak sepatu, dibawah alas kaki, atau di pot bunga \cite{sumajouw2015perancangan}. Akibatnya pencurian semakin kerap terjadi pada rmmah dengan kunci biasa atau konvensional tersebut \cite{febriyanto2019sistem}.

Terkait dengan sistem keamanan, sebagian besar masyarakat masih belum menerapkan sistem keamanan elektronis di rumah-rumah mereka. Padahal, dengan diterapkannya sistem keamanan elektronis yang terintegrasi dengan aplikasi rumah cerdas akan memberikan kenyamanan yang lebih baik, keselamatan dan keamanan yang lebih terjamin. 

Teknologi yang berkembang sangat pesat ini menimbulkan ide dari permasalahan yang sering terjadi. Ide tersebut untuk memudahkan pekerjaan manusia bahkan menggantikan pekerjaan manusia. Salah satunya ialah, menggantikan kunci tradisional menjadi kunci otomatis. Kunci keamanan otomatis merupakan ide untuk memecahkan solusi dan menggantikan kunci konvensional. Kunci otomatis ini dpaat berupa kunci dengan sensor biometrik, sidik jari (\textit{fingerprint}), PIN (\textit{Personal Identification Number}), RFID (\textit{Radio Frequency Identification}), \textit{barcode}, atau NFC (\textit{Near Field Communication}) \cite{sklovsky2019method}. Kunci keamanan biometrik adalah kunci yang paling aman, karena biometrik didasarkan pada karakteristik fisiologis berupa iris mata, wajah, sidik jari, telapak tangan dan karakteristik perilaku, seperti suara dan tanda tangan sehingga sulit untuk diambil oleh pihak lain yang tidak berwenang \cite{siswanto2017arsitektur}. Sensor biometrik memiliki harga yang sangat mahal sehingga sulit untuk diterapkan pada kunci rumah. Sensor biometrik lebih banyak digunakan oleh instansi pemerintah dan militer \cite{myers2017biometric}.

PIN (\textit{Personal Identification Number}) adalah sistem keamanan yang mudah dan terjangkau jika dibandingkan dengan sensor biometrik \cite{jakobsson2016system}. Namun, terkadang permasalahan pada PIN iyalah faktor kelupaan, sehingga mengalami kesulitan dalam mengingat PIN tersebut. RFID (\textit{Radio Frequency Identification}) merupakan teknologi yang memanfaatkan gelombang radio sebagai media untuk mengindentifikasi sebuah objek. RFID dapat digunakan sebagai kunci rumah dengan keamanan yang baik dan mudah dipakai. RFID membutuhkan \textit{tag} RFID dan RFID \textit{reader}, sehingga dalam membangun sistem ini dengan RFID membutuhkan biaya tambahan \cite{tomassini2017wearable}. \textit{Barcode} dapat diterapkan sebagai pengganti RFID, \textit{barcode} dapat dibuat menjadi kartu untuk membuka pintu. Kelemahannya adalah ukuran \textit{barcode} akan bertambah panjang apabila data yang disimpan semakin banyak \cite{hel2018secret}. 

NFC (\textit{Near Field Communication}) adalah teknologi yang sudah disematkan dalam perangkat elektronika beberapa tahun ini \cite{arunan2015near}. Teknologi ini menawarkan pertukaran data yang sangat cepat, bahkan lebih cepat dari pada \textit{Bluetooth} pendahulunya. NFC juga memberikan kemudahan pada penggunanya, apabila pada \textit{Bluetooth} pengguna harus melakukan \textit{Pairing} pada kedua perangkat yang akan terhubung, dengan NFC tidak perlu melakukan hal ini \cite{khan2017methods}, pengguna cukup mendekatkan perangkat NFC \textit{transmitter} keperangkat NFC \textit{receiver}, maka pertukaran data akan terjadi dengan cepat, bahkan pengguna cukup mengetukkan dua perangkat tersebut untuk bertukar data \cite{dutot2015factors}. Beberapa keunggulan NFC dibandingkan teknologi sejenis seperti tingkat keamanan yang lebih baik, kebutuhan daya kecil, pengaturan koneksi yang sederhana menyebabkan NFC menjadi pilihan dalam penerapan sistem keamanan ini \cite{khalilzadeh2017security}. 

Disamping hal tersebut, pada February 2011 Kementerian mengusulkan program baru yaitu program penggantian kartu tanda penduduk yang konvensional ke kartu tanda penduduk elektronik, atau disebut dengan \textit{e}-KTP (\textit{electronic}-KTP) \cite{basri2019perancangan}. Keunggulan \textit{e}-KTP dari yang sebelumnya adalah didalamnya memiliki teknologi \textit{chip} untuk sumber data yang dapat diketahui dan dikelola secara online yang berisi UID \textit{User Identification} \cite{syafii2018desain}. Arduino Uno adalah mikrokontroller yang digunakan dalam penelitian ini. Arduino merupakan salah satu mikrokontroller yang paling mudah digunakan, menawarkan banyak manfaat bagi pemula dan pelajar yang ingin belajar mikrokontroller. Mikrokontroler dapat mengendalikan berbagai modul, sensor, Shields dan berbagai hardware yang mendukung seperti relay, bluetooth, buzzer, keypad dan lain-lain \cite{tanner2016enhanced}.

Implementasi dari sistem otorisasi pintu ini akan di aplikasikan dalam Laboratorium IRC (Informatics Research Center), yang bertujuan dapat memonitoring keamanan dalam penggunaan laboratorium dengan menggunakan \textit{e}-KTP sebagai pengganti kunci dalam membuka pintunya, dan hanya beberapa orang yang dapat mengakses pintu tersebut untuk keamanan penggunaan Laboratorium IRC. Pengujian ini dilakukan untuk mengetahui kegunaan NFC yang hampir sama dengan RFID, dan memberikan solusi yang dapat digunakan untuk keamanan pada ruangan ataupun rumah.

Ide penulisan tugas akhir ini adalah untuk memberikan alternatif sistem keamanan dengan memanfaatkan teknologi, dengan cara mengganti akses pintu rumah dari gembok atau kunci konvensional menjadi \textit{electronic}-KTP \textit{card}. Penelitian ini membuat \textit{prototype} kunci keamanan dengan \textit{electronic}-KTP \textit{card}, NFC, dan Arduino Uno. \textit{E}-KTP dalam penelitian ini akan mengambil UID tanpa melakukan penelitian pembuatannya. Sistem keamanan ini menggunakan mikrokntroller sebagai pengendali Solenoid, dengan \textit{python} untuk memonitoring pintunya. 

Berdasarkan latar belakang diatas, peneliti mengambil judul "\textbf{Sistem Outorisasi Pintu Masuk Menggunakan E-KTP}"

\section{Rumusan Masalah}
Berdasarkan latar belakang masalah yang ada, maka dapat rumusan masalah dari penelitian ini sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Bagaimana perancangan sistem keamanan pintu rumah menggunakan mikrokontroller arduino uno dengan memanfaatkan \textit{e}-KTP sebagai NFC \textit{tag}?
    
\end{enumerate}

\section{Tujuan dan Manfaat}
Berdasarkan latar belakang dan rumusan masalah yang ada, maka akan memberikan tujuan dan manfaat sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Merealisasikan alat pengaman pintu menggunakan \textit{e}-KTP dengan menggunakan NFC \textit{tag} berbasis mikrokontroller Arduino Uno.
\end{enumerate}

\section{Ruang Lingkup}
Agar penelitian berjalan dengan baik dan terarah, maka harus ada batasan masalah dalam ruang lingkup penelitian. Adapun pembatasan masalah penelitian ini yaitu:
\begin{enumerate}
    \item Perancangan alat pengaman pintu otomatis menggunakan mikrokontroller Arduino Uno dengan memanfaatkan \textit{e}-KTP sebagai NFC \textit{tag}.
    \item Pengujian teknologi NFC dengan mikrokontroller sebagai saran identifikasi keamanan pintu dengan rancang bangun yang disesuaikan.
    \item Perancangan dan implementasi ini hanya dapat diakses pada beberapa orang pengguna Laboratorium.
    \item Alat pengaman pintu otomatis mempunyai selang waktu 2-3 detik pada saat \textit{tag} untuk membuka pintu
\end{enumerate}



